# Проект №10 — Базы данных.

Привет, участник Школы 21!🤗 В этом проекте мы изучим базы данных, зачем они нужны, где их применять и как ими управлять. Наряду с этим мы познакомимся с декларативным языком программирования SQL, разберём типы баз данных и как происходит их тестирование. Приступаем!😎

## Instructions

Вы уже дошли до предпоследнего проекта в нашем курсе, поздравляем! Изучение этого проекта поможет вам закрыть одну проблему на собеседовании — SQL. Хоть навык работы с реляционными базами данных и не так сильно связан с тестированием, он часто указан в вакансиях.

Напоминаем, что все созданные отчёты и файлы тебе нужно будет загрузить в папку `src/` в корне проекта (обязательно в ветку _develop_). 

## Contents 

1. [Chapter I](#chapter-i) \
    1.1. [Базы данных](#базы-данных) \
    1.2. [Типы баз данных](#типы-баз-данных) \
    1.3. [Задание №1](#задание-1-типы-баз-данных) \
    1.4. [Основы работы с СУБД](#основы-работы-с-субд) \
    1.5. [Веб-хранилища](#веб-хранилища) \
    1.6. [Задание №2](#задание-2-локальное-хранилище) \
    1.7. [Задание №3](#задание-3-работа-с-cookies) \
    1.8. [Задание №4](#задание-4-свойства-веб-хранилищ) 
2. [Chapter II](#chapter-ii) \
    2.1. [SQL](#sql) \
    2.2. [SQL-запросы](#sql-запросы) \
    2.3. [Задание №5](#задание-4-sql-запросы) \
    2.4. [Задание №6](#задание-6-создание-sql-запросов) 
3. [Chapter III](#chapter-iii) \
    3.1. [Тестирование базы данных](#тестирование-базы-данных) \
    3.2. [Задание №7](#задание-7-нагрузка-стресс-и-отказоустойчивость) 


<h2 id="chapter-i">Chapter I</h2>

<h3 id="базы-данных">Базы данных</h3>

Тестирование любого приложения включает в себя проверку работы системы на различных входных данных, получая их из разных хранилищ (из разных баз данных). В этом разделе вы изучите, что такое база данных, и поймёте схему работы с ней.

Начнём с вводного определения. **База данных** (далее часто будем пользоваться аббревиатурой "БД") — это набор структурированной информации, которая хранится в электронном виде. Другими словами, база данных является местом, в котором приложение хранит свои данные. Корзина в интернет-магазине, списки услуг на различных сервисах, ваши личные данные аккаунтов из социальных сетей — всё это хранится в базах данных.

Все ли приложения имеют свою базу данных? Вовсе нет. Например, если это сайт-лендинг, который лишь предоставляет информацию, или если это приложение-игра (к примеру, пазлы), где не требуется хранение результата вашей игры, то база данных тут не требуется. Однако отсутствие базы данных зачастую говорит о том, что приложение не является масштабным, и тестирование такого приложения не требует большого количества усилий. В таком случае приложение хранит данные в памяти компьютера, телефона и иных технических средствах, что при большом объёме данных может замедлять работу приложения.

<h3 id="типы-баз-данных">Типы баз данных</h3>

Типов баз данных достаточно большое количество, и для их тестирования приложений стоит понимать основные особенности каждой из них. Давайте подробно их рассмотрим:

1. **Простейшие базы данных**. Начнём с трёх типов БД, которые всё ещё могут встречаться в специализированных средах, но в основном заменены надежными и производительными альтернативами.

    - **Простые структуры данных**. Первый и простейший способ хранения данных – текстовые файлы. Подобные файлы применяются и по сей день для работы с небольшими объёмами информации. Для разделения полей в таких файлах часто используют специальные символы, такие как запятая в CSV-файлах или двоеточие в Unix-подобных системах:

        ```ruby
        user1:x:1001:1001:user1:/home/user1:/bin/bash
        user2:x:1002:1002:user2:/home/user2:/bin/bash
        user3:x:1003:1003:user3:/home/user3:/bin/bash
        user4:x:1004:1004:user4:/home/user4:/bin/bash
        user5:x:1005:1005:user5:/home/user5:/bin/bash
        user6:x:1006:1006:user6:/home/user6:/bin/bash
        user7:x:1007:1007:user7:/home/user7:/bin/bash
        user8:x:1008:1008:user8:/home/user8:/bin/bash
        user9:x:1009:1009:user9:/home/user9:/bin/bash
        user10:x:1010:1010:user10:/home/user10:/bin/bash
        ...
        ```

        Особенности:
        - ограничен тип хранимой информации (зачастую только текст)
        - используются для хранения конфигурационных данных
        - нет необходимости в стороннем программном обеспечении
        - трудно установить связи между компонентами данных

    - **Иерархические базы данных**. В отличие от текстовых таблиц, в следующем типе БД появляются связи между объектами. В иерархических базах данных каждая запись имеет одного "родителя" (сущность, стоящая выше в иерархии). Это создает древовидную структуру, в которой записи классифицируются по их отношениям с цепочкой родительских записей.  

        ```markdown
        root
        ├── folder1
        │   ├── subfolder1
        │   │   ├── file1
        │   │   ├── file2
        │   └── subfolder2
        ├── folder2
        │   ├── subfolder1
        │   └── subfolder2
        └── folder3
            ├── subfolder1
            └── subfolder2
        ```

        Особенности:
        - информация организована в виде древовидной структуры с отношениями "предок-потомок"
        - каждая запись может иметь не более одного родителя
        - связи между записями выполнены в виде физических указателей
        - невозможно реализовать отношения "многие-ко-многим"

    - **Сетевые базы данных**. Сетевые базы данных расширяют функциональность иерархических: записи могут иметь более одного родителя. А значит, можно моделировать сложные отношения.  

        ![database-network](misc/images/datebase-network.png)  
        
        Особенности:
        - представляются не деревом, а в виде общего графа
        - записи могут иметь более одного родителя
        - внесение изменений в структуру данных требует больших усилий и много времени
        - сетевые базы данных не имеют единого стандарта, что затрудняет перенос данных между различными СБД

2. **Реляционные БД**

    - **SQL базы данных**. Реляционные (с англ. relation: связь) базы данных – старый тип до сих пор широко используемых БД общего назначения. Данные и связи между данными организованы с помощью таблиц. Каждый столбец в таблице имеет имя и тип. Каждая строка представляет отдельную запись или элемент данных в таблице, который содержит значения для каждого из столбцов.   

        ![database-sql](misc/images/database-sql.png)  

        Особенности:
        - поле в таблице, называемое внешним ключом, может содержать ссылки на столбцы в других таблицах, что позволяет их соединять
        - высокоорганизованная структура и гибкость делает реляционные БД мощными и адаптируемыми к различным типам данных
        - для доступа к данным используется язык структурированных запросов (SQL)
        - надёжный выбор для многих приложений  

3. **NoSQL базы данных**. NoSQL – группа типов БД, предлагающих подходы, отличные от стандартного реляционного шаблона. Говоря NoSQL, подразумевают либо "не-SQL", либо "не только SQL", чтобы уточнить, что иногда допускается SQL-подобный запрос.  

    - **Базы данных "ключ-значение"**. В базах данных "ключ-значение" для хранения информации вы предоставляте ключ и объект данных, который нужно сохранить. Например, JSON-объект, изображение или текст. 

        ![database-key-value](misc/images/database-key-value.png)  

        Особенности:
        - можно быстро получить доступ к хранилищам
        - нет жёсткой схемы отношения между данными, поэтому в таких БД часто хранятся различные типы данных
        - разработчик отвечает за определение схемы именования ключей и за то, чтобы значение имело соответствующий тип/формат  

    - **Документная база данных**. Документные базы данных используют схему "ключ-значение" для хранения и поиска данных. Однако вместо хранения неструктурированных данных, как в БД "ключ-значение", документные базы хранят данные в структурированных форматах, таких как JSON, BSON или XML. Например, записи в базе данных MongoDB выглядят следующим образом:

        ![mongodb](misc/images/mongodb.png)

        На скрине можно увидеть документы в формате `ключ: значение`, которые представляют собой описание события (название, участники, описание, статус, тип и дата создания). 

        Особенности:
        - база данных не предписывает опредёленный формат или схему данным
        - каждый документ может иметь свою внутреннюю структуру
        - документные БД являются хорошим выбором для быстрой разработки
        - в любой момент можно менять свойства данных, не изменяя структуру или сами данные

    - **Графовая база данных**. Вместо сопоставления связей с таблицами и внешними ключами, графовые базы данных устанавливают связи, используя узлы, рёбра и свойства.  

        ![](misc/images/datebase-graph.png)  

        Особенности:
        - выглядят аналогично сетевым
        - фокусируются на связях между элементами
        - явно отображают связи между типами данных
        - не требуют пошагового обхода для перемещения между элементами
        - нет ограничений в типах представляемых связей  

    - **Колоночная база данных**. Колоночные базы данных принадлежат к семейству NoSQL БД, но внешне похожи на реляционные БД. Как и реляционные, колоночные БД хранят данные, используя строки и столбцы, но с иной связью между элементами. В реляционных БД все строки должны соответствовать фиксированной схеме. Схема определяет, какие столбцы будут в таблице, типы данных и другие критерии.    

        ![](misc/images/database-column.png)  

        Особенности:
        - БД удобны при работе с приложениями, требующими высокой производительности
        - данные и метаданные записи доступны по одному идентификатору
        - гарантировано размещение всех данных из строки в одном кластере, что упрощает сегментацию и масштабирование данных  

    - **База данных временных рядов**. Базы данных временных рядов созданы для сбора и управления элементами, меняющимися с течением времени. В таких базах данных обычно используется структура, в которой записи содержат значения для одного элемента в разные моменты времени. Например, можно создать таблицу для отслеживания температуры процессора. Каждая запись в этой таблице будет содержать временную метку и значение температуры. Такая таблица может содержать множество записей с разными показателями температуры.

        ![](misc/images/datebase-time.png)  

        Особенности:
        - предназначены для обработки постоянного потока входных данных
        - производительность зависит от количества отслеживаемых элементов, интервала опроса между записью новых значений

4. **Комбинированные типы**. NewSQL и многомодельные БД являются разными типами баз данных, но решают одну группу проблем, вызванных полярными подходами SQL или NoSQL-стратегии.

    - **NewSQL базы данных**. NewSQL базы данных наследуют реляционную структуру и семантику, но построены с использованием более современных, масштабируемых конструкций. Цель – обеспечить большую масштабируемость, нежели реляционные БД, и более высокие гарантии согласованности, чем в NoSQL. 

        Особенности:
        - возможность горизонтального масштабирования
        - большая производительность
        - немалое потребление ресурсов и необходимость специализированных знаний для работы с базой данных  

    - **Многомодельные базы данных**. Многомодельные базы данных – базы, объединяющие функциональные возможности нескольких видов БД. Преимущества такого подхода очевидны – одна и та же система может использовать различные представления для разных типов данных. 

        Особенности:
        - позволяют расширяться до новых моделей по мере изменения потребностей без внесения изменений в базовую инфраструктуру
        - имеют линейную масштабируемость и просты для разработки  

<h3 id="задание-1-типы-баз-данных">Задание №1. Типы баз данных</h3>

Создайте файл `exercise1.md`, в котором к каждому из описанных выше типу БД приведите по 2 реальных примера.

<h3 id="основы-работы-с-субд">Основы работы с СУБД</h3>

При проектировании современных высоконагруженных систем зачастую говорят не о БД, а о системе управления базами данных (СУБД). СУБД – это программные средства, которые позволяют создавать структуру новой базы данных, наполнять её содержимым, редактировать и обрабатывать информацию внутри БД. СУБД предназначена для централизованного управления базой данных.

![subd](misc/images/subd.png)

По степени универсальности различают два класса СУБД:
- системы общего назначения
- специализированные системы

_P.S.: обязательно изучите эти классы СУБД самостоятельно!_

Одной из важнейших задач является оценка производительности СУБД, и вот почему:

1. Тестирование производительности помогает выявить узкие места в работе СУБД, такие как медленные запросы или неэффективные индексы. Своевременное выявление и решение подобных проблем позволяет минимизировать задержки при доступе к данным.
2. Оценка производительности помогает понять, насколько система может масштабироваться. Это позволяет предпринимать необходимые шаги для увеличения производительности и емкости системы заблаговременно.
3. Оценка производительности позволяет понять, насколько эффективно система использует аппаратные ресурсы. Исправление проблем с неэффективным использованием ресурсов помогает сэкономить немалые деньги.
4. Высокая производительность СУБД способствует улучшению пользовательского опыта, поскольку пользователи могут получать доступ к данным быстро и без задержек.

Чтобы оценить производительность СУБД достаточно проверить:

| Тип операции                                                                      | Описание                                                                                      | Референтное значение                                                                                       |
| --------------------------------------------------------------------------------- | --------------------------------------------------------------------------------------------- | ---------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| Время выполнения запросов                                                         | Оценка времени, требуемого для выполнения SQL-запросов                                        | Зависит от конкретного запроса и базы данных                                                               |
| Скорость поиска информации в неиндексированных полях                              | Измерение времени выполнения поиска данных в полях, которые не проиндексированы               | Низкая скорость — более 100 миллисекунд; высокая скорость — менее 10 миллисекунд (значения зависят от запроса и типа базы данных) |
| Время выполнения операций импортирования базы данных из других форматов           | Оценка времени, необходимого для импорта данных из разных источников в СУБД                   | Зависит от объема данных и сложности импорта                                                               |
| Выполнение массовых операций (вставка, удаление данных)                           | Оценка времени, затрачиваемого на выполнение операций, которые изменяют большие объемы данных | Зависит от объема данных и сложности операции                                                              |
| Максимальное число параллельных обращений к данным в многопользовательском режиме | Определение максимального количества одновременных запросов, которые СУБД может обработать    | Зависит от аппаратных ресурсов, настроек СУБД и конкретных условий использования                           |

<h3 id="веб-хранилища">Веб-хранилища</h3>

Как мы уже говорили ранее, у приложений есть возможность хранить данные в памяти, в случае веб-приложений – это браузер, а конкретнее – веб-хранилища браузера (web-storage). В них легче хранить второстепенную информацию, например, пользовательские настройки (скажем, параметры, которые определяют способ отображения веб-страницы) и состояние приложения (снимок текущего состояния веб-приложения), чтобы посетитель мог продолжить его выполнение с того же самого места позже. Эта информация может быть кратковременной, которая удаляется после выключения браузера, или долговременной, которая остается доступной при последующих посещениях веб-страницы. Сохраняемая в веб-хранилище информация в действительности сохраняется не в интернете, а на компьютере посетителя веб-страницы (сохраняется на клиенте).

Существуют два типа веб-хранилищ:

- **Локальное хранилище**. Использует объект _localStorage_ для хранения данных для всего веб-сайта на постоянной основе. Это означает, что, если веб-страница сохранит данные в локальном хранилище, эти данные будут доступны для пользователя, когда он возвратится на эту веб-страницу на следующий день, на следующей неделе или в следующем году.

- **Хранилище данных сеансов**. Использует объект _sessionStorage_ для временного хранения данных для одного окна или вкладки браузера. Эти данные доступны лишь до тех пор, пока пользователь не закроет окно или вкладку, после чего сеанс заканчивается и данные удаляются. С точки зрения кода веб-страницы, как локальное хранилище, так и хранилище данных сеансов работают абсолютно одинаково. Разница состоит лишь в длительности хранения данных. Использование локального хранилища предоставляет наилучшую возможность для сохранения требуемой информации для последующих посещений веб-страницы пользователем.

Как же с ними взаимодействовать? Всё достаточно просто: оба типа являются свойствами глобального объекта браузера `window`. К ним можно обращаться как `window.sessionStorage` (или `sessionStorage`) и `window.localStorage` (или `localStorage`) соответственно прямо из консоли DevTools. Данные в них хранятся парами "ключ-значение". В них можно хранить только строковые данные, как для ключей, так и для их значений:  

![local-storage](misc/images/local-storage.png)

Опишем основные методы `localStorage` и `sessionStorage` (которые понадобятся вам в задании 😉):
- `setItem(key, value)` – сохранить пару ключ/значение
- `getItem(key)` – получить данные по ключу key
- `removeItem(key)` – удалить значение по ключу key
- `clear()` – удалить всё
- `key(index)` – получить ключ на заданной позиции
- `length` – количество элементов в хранилище

Следует зафиксировать основные положения по объектам веб-хранилищ `localStorage` и `sessionStorage`:
- Они позволяют хранить пары ключ(key)/значение(value) в браузере
- key и value должны быть строками
- Лимит 5 Мб+, зависит от браузера
- Данные не имеют "времени истечения"
- Данные привязаны к источнику (домен/протокол/порт, т.е. страница в браузере)

Помимо описанных веб-хранилищ, существует также **IndexedDB** – это это NOSQL хранилище на стороне клиента. Оно позволяет создавать веб-приложения с возможность обращения к данным независимо от доступности сети, тогда приложения могут работать как онлайн, так и офлайн. IndexedDB оперирует не таблицами, а хранилищами объектов: ObjectStore. При создании ObjectStore можно указывать его имя и параметры.

Для того, чтобы посмотреть веб-хранилища, необходимо в DevTools выбрать раздел "Application", и в левой панели найти раздел "Storage", в котором и находятся "Local Storage", "Session Storage" и "IndexedDB":  

![web-application](misc/images/web-application.png)  

<h3 id="задание-2-локальное-хранилище">Задание №2. Локальное хранилище</h3>

- Перейдите на официальный сайт [Яндекс Маркета](https://market.yandex.ru/)
- Полностью очистите локальное хранилище
- Добавьте любой товар в корзину
- Закройте, а затем снова откройте Яндекс Маркет. Убедитесь в том, что товар из корзины не пропал
- Найдите в локальном хранилище пару "ключ-значение", которая отвечает за сохранение товаров в корзину
- Создайте файл `exercise2.md` и ответьте на следующие вопросы:
  -  Какое название имеет ключ?
  -  Какой объект хранит в себе поле "data" в значении ключа (полностью вставьте его значение)?
  -  Какое поле хранит в себе название товара, добавленного в корзину?
  -  Какое поле хранит в себе стоимость товара, добавленного в корзину?
  -  Как узнать количество товара, которое было добавлено в корзину?

<h3 id="задание-3-работа-с-cookies">Задание №3. Работа с Cookies</h3>

**Cookies (или "куки")** – это небольшие текстовые файлы, которые сервер отправляют клиенту. Как и другие данные в хранилищах, куки сохраняются в веб-браузере.

**Задание 3.1**

- Создайте файл `exercise3.1.md`
- Опишите в нём какие функции выполняют Cookies
- Cookies, Local Storage и Session Storage – это три разных механизма хранения данных в веб-браузере, они имеют ряд различий. В том же файле опишите, чем Cookies отличается от других видов хранилищ

**Задание 3.2**

- Перейдите на демонстрационный сайт [Swag Labs](https://www.saucedemo.com/)
- Авторизуйтесь с помощью логина `standard_user`
- С помощью DevTools откройте хранилище Cookies
- Создайте файл `exercise3.2.md` и опишите в нём единственную запись, которая хранится в Cookies. Укажите, за что отвечает каждый из следующих параметров: 
  - Name; 
  - Value; 
  - Domain; 
  - Path; 
  - Expires / Max-Age.
- В файле укажите, что произойдёт, если удалить эту запись
- Укажите, что произойдёт, если в параметре Expires поменять значение даты на день раньше
- Укажите, что произойдёт, если в параметре Value изменить значение на `problem_user`
- Укажите, что произойдёт, если в параметре Value изменить значение на `locked_out_user`

<h3 id="задание-4-свойства-веб-хранилищ">Задание №4. Свойства веб-хранилищ</h3>

С помощью консоли создайте по одному объекту в "Local Storage" и "Session Storage": 
- Ключ: `test`
- Значение: `123`
 
Теперь вам предстоит исследовать, как себя поведёт объект в хранилище при различных действиях с браузером. Удостоверьтесь, сохраняются ли объекты при:
- обновлении страницы
- дублировании вкладки браузера
- восстановлении страницы (это можно сделать сочетанием клавиш "Ctrl + Shift + T")
- закрытии и открытии браузера (перезапуска браузера)

Создайте файл `exercise4.md`. Сопоставьте полученные результаты и представьте их в виде таблицы "Local Storage" / "Session Storage", где в каждой ячейке укажите "+" или "-" в соответствии с тем, сохраняется ли объект при определённом действии.

<h2 id="chapter-ii">Chapter II</h2>

<h3 id="sql">SQL</h3>

Стандартным языком реляционных СУБД является язык SQL (Structured Query Language) – это структурированный язык запросов, применяемый для создания, модификации и управления данными. Язык SQL позволяет находить среди большого объёма данных те записи, которые нужны для конкретных целей, сортировать и структурировать их.

Пользователь приложение не может обратиться к базе данных напрямую, а их "общение" выглядит примерно так:
1. Пользователь в клиентской части приложения, которая используется для создания запроса, вводит определённые данные (например, в поисковую строку вводит какой-то текст).
2. Формируется запрос и передаётся на серверную часть приложение через API.
3. При помощи СУБД создаётся запрос к базе данных с определёнными фильтрами (это делают с помощью специальных команд — операторов).
4. После получения ответа от БД, на серверной части формируется ответ на пользовательский запрос и далее вы уже всё знаете!

![interaction](misc/images/interaction.png)

<h3 id="sql-запросы">SQL-запросы</h3>

Общая структура sql-запросов выглядит следующим образом:

```sql
SELECT (указываются столбцы) | обязательно
FROM (указывается таблица) | обязательно
WHERE (указывается условие для отбора данных) | необязательно
GROUP BY (указывается столбец для группировки данных) | необязательно
HAVING (указывается условие для фильтрации на уровне сгруппированных данных) | необязательно
ORDER BY (столбец, по которому необходими отсортировать вывод) | необязательно
```

Например, запрос:

```sql
SELECT * FROM Customers
ORDER BY Country, City;
```

Вернёт все записи из таблицы Customers, отсортируя их сначала по стране (по столбцу стран), затем по городу (по столбцу городов).

Пример запроса, содержащего `WHERE` и `HAVING`:
```sql
SELECT City, count(CustomerID) AS number_of_clients FROM Customers
WHERE CustomerName NOT IN ('Around the Horn','Drachenblut Delikatessend')
GROUP BY City
HAVING number_of_clients >= 5
```

В данном запросе берутся города и число клиентов (в качестве переменной number_of_clients) из таблицы Customers. Затем исходная таблица фильтруется по именам клиентов (отсеиваются записи, не подходящие под указанные условия), полученные данные группируются по городам, а затем остаются только те записи, количество клиентов в которых не менее 5.

<h3 id="задание-5-sql-запросы">Задание №5. SQL-запросы</h3>

Создайте файл `exercise5.md`, в котором опишите, что делает каждый запрос, какие условия к данным применяются, какие поля выводятся:


1. Простой SELECT
   
```sql
SELECT * FROM employees;
```

2. Простое условие

```sql
SELECT product_id, product_name
FROM inventory
WHERE product_id = 101;
```

3. Двойное условие

```sql
SELECT product_name, price
FROM products
WHERE category = 'Clothing' OR price < 50;
```

4. Агрегирование данных

```sql
SELECT department, AVG(salary) AS avg_salary
FROM employees
GROUP BY department
HAVING avg_salary > 50000;
```

5. Сортировка

```sql
SELECT product_name, price
FROM products
WHERE category = 'Electronics'
ORDER BY price DESC;
```

<h3 id="задание-6-создание-sql-запросов">Задание №6. Создание SQL-запросов</h3>

Ну что, пришло время самим попробовать написать несколько запросов к базам данных!🤗 Для этого перейдите на [сайт](https://www.w3schools.com/sql/trysql.asp?filename=trysql_select_all), который был создан как раз для обучения SQL-запросам. Создайте запросы, чтобы:

1. Вывести количество всех записей таблице `Products`. Столбец, в котором выводится число, необходимо назвать `products_count`;
2. Вывести все записи из таблицы `Suppliers`, у которых указана страна `Germany`;
3. Вывести все записи из таблицы `OrderDetails`, у которых количество товара (`Quantity`) находится в диапазоне от 20 до 35;
4. Вывести первые 5 записей из таблицы `Products` с `CategoryID = 1`;
5. Вывести имена всех работников (таблица `Employees`); 
6. Вывести `OrderID` и `ShipperID` из таблицы `Orders`, предварительно отсортировав записи по полю ShipperID (по возрастанию);
7. Вывести последнюю запись из таблицы `Customers`. Запрос не должен зависеть от данных внутри самой записи, то есть если добавится новая запись, то запрос должен вывести уже её.

Создайте файл `exercise6.md`, в котором укажите полученные SQL-запросы и скриншоты таблиц, которые выдаёт сервис после совершения запросов к БД. 

_P.S.: Дополнительно потренироваться в написании SQL-запросов можно [на этом сайте](https://www.w3schools.com/sql/exercise.asp)_

<h2 id="chapter-iii">Chapter III</h2>

<h3 id="тестирование-базы-данных">Тестирование базы данных</h3>

**Тестированием базы данных** называют проверку валидности данных и их целостности, схем, ключей, индексов, таблиц, функций и триггеров (процедур, выполняющихся автоматически при определённом заданном событии на сервере), а также проверку производительности БД. 

В зависимости от функции и структуры базы данных тестирование БД можно разделить на три категории:
- **Функциональное тестирование** − проверка функциональности базы данных (отвечает на вопрос "соответствуют ли требуемые операции, выполняемые конечными пользователями, бизнес-спецификациям"). 
- **Структурное тестирование** базы данных − это процесс проверки структуры базы данных на точность и полноту. Примером такого вида тестирования является тестирование схемы − проверка типов данных столбцов, взаимосвязей между таблицами и так далее. 
- **Нефункциональное тестирование** − включает в себя выполнение нагрузочного тестирования, стресс-тестирование, проверку минимальных системных требований на соответствие бизнес-спецификациям, выявление рисков и оптимизацию производительности базы данных.

Примеры тестовых сценариев к каждому виду тестирования БД:

1. Функциональное тестирование
    - Выполнить SQL-запрос 
        ```sql
        INSERT INTO Users (user_id, username, email, password)
        VALUES (1, 'john_doe', 'john.doe@example.com', 'mypassword123');
        ```
    - Выполнить SQL-запрос
        ```sql
        SELECT * FROM Users WHERE user_id = 1 
        ```
    - Убедиться, что БД возвращает созданного пользователя (1, 'john_doe', 'john.doe@example.com', 'mypassword123')
2. Структурное тестирование
    - Для получения структуры таблицы "Products" выполнить SQL-запрос:
        ```sql
        DESCRIBE Products;
        ```
    - Сравнить полученную информацию с ожидаемой структурой таблицы "Products":
        - product_id (INT) - уникальный идентификатор продукта;
        - product_name (VARCHAR) - название продукта;
        - price (DECIMAL) - цена продукта;
        - category (VARCHAR) - категория продукта.
3. Нефункциональное тестирование
    - Создать сценарий, который одновременно выполняет 1000 запросов на выборку данных из таблицы "Products";
    - Измерить время выполнения всех запросов;
    - Убедиться, что время выполнения остается в приемлемых пределах (до 100мс).

<h3 id="задание-7-нагрузка-стресс-и-отказоустойчивость">Задание №7. Нагрузка, стресс и отказоустойчивость</h3>

Создайте файл `exercise7.md` и в нём дайте ответы на следующие вопросы:
- Что такое нагрузочное тестирование, тестирование отказоустойчивости и стресс-тестирование? Что их отличает друг от друга?
- Приведите по одному примеру выполнения каждого из трёх видов тестирования (в контексте проверки базы данных большого веб-приложения).
- С помощью каких инструментов можно провести нагрузочное тестирование базы данных?
- Какие существуют способы оптимизации (улучшения производительности) базы данных?

<h3 id="double-check">Double-check</h3>

Перед загрузкой выполненного проекта в репозиторий перепроверь наличие всех необходимых файлов, которые требовалось создать во время его выполнения:

```
exercise1.md
exercise2.md
exercise3.md
exercise4.md
exercise5.md
exercise6.md
exercise7.md
```

💡 [Нажми здесь](https://forms.gle/PxQBA5TMjmX9rv9x7) **чтобы отправить обратную связь по проекту**.

